---
layout: post
title: "Слайсы в Go: использование и особенности"
date: 2016-10-14 12:05:46 +0300
year: 2016
categories: jekyll update
---
_Это перевод статьи [Go Slices: usage and internals](https://blog.golang.org/go-slices-usage-and-internals) из официального блога [The Go Blog](https://blog.golang.org/)._

Слайсы в Go предоставляют удобный и эффективный способ работы с последовательностями данных одного типа. Слайсы аналогичны массивами в других языках программирования, но у слайсов есть кое-какие необычные свойства. В этой статье мы взглянем подробно на них: что это, как они работают и как их используют.

## О массивах

Слайс - это абстракция, построенная на основе массивов, поэтому, чтобы разобраться со слайсами, нужно сначала разобраться с массивами.

По определению тип массива состоит из длины и типа его элементов. Например, тип `[4]int` представляет массив из четырёх целых чисел. Размер массива неизменяем; его _длина - это часть его типа_ (`[4]int` и `[5]int` различные, несовместимые типы). Массивы могут быть проиндексированы, поэтому с помощью выражения `s[n]` мы получаем доступ к n-ному элементу, начиная с нуля.

{% highlight go %}
var a [4]int
a[0] = 1
i := a[0]
// i == 1
{% endhighlight %}

Массивы не нужно инициализировать явно; нулевой массив - это готовый к использованию массив, элементы которого являются нулями:

{% highlight go %}
// a[2] == 0, нулевое значение типа int
{% endhighlight %}

Представление [4]int в памяти - это просто четыре целых значения, расположенных последовательно:

![На рисунке четыре клетки памяти и надпись [4]int](https://blog.golang.org/go-slices-usage-and-internals_slice-array.png)

Массивы в Go и есть значения. Переменная с именем массива обозначает весь массив; это не указатель на первый элемент (как это было бы в случае С). Это значит, что когда вы присваиваете значение или проходитесь по массиву, вы будете делать копию его содержимого (для избежания копирования, вы могли бы передавать указатель на массив, но тогда это будет указатель на него, а не сам массив). Один из способов представить массив - это будто массив является как бы структурой, но с нумерованными, а не именованными полями: составное значение фиксированного размера.

Литерал массива может быть задан так:

{% highlight go %}
b := [2]string{"Penn", "Teller"}
{% endhighlight %}

Или вы можете указать компилятору посчитать количество значений:

{% highlight go %}
b := [...]string{"Penn", "Teller"}
{% endhighlight %}

В обоих случаях у `b` будет тип `[2]string`.

## Слайсы

Массивы имеют право на существование, но они немного негибкие, поэтому вы не увидите их так часто в коде на Go. Однако слайсы есть везде. Они построены на основе массивов, предоставляя большие возможности и удобство.

Спецификация типа для слайсов это `[]T`, где `T` - это тип элементов. В отличие от массивов, в тип слайсов длина не входит.

Литерал слайса объявляется как и у массивов, но без указания количества элементов:

{% highlight go %}
letters := []string{"a", "b", "c", "d"}
{% endhighlight %}

Слайс можно создать с помощью встроенной функции `make`, которая имеет такую сигнатуру:

{% highlight go %}
func make([]T, len, cap) []T
{% endhighlight %}

где `T` - это тип элементов создаваемого слайса. Функция `make` принимает следующие аргументы: тип, длину и опционально вместимость (capacity). Во время вызова функция `make` создаёт массив и возвращает слайс, который указывает на него.

{% highlight go %}
var s []byte
s = make([]byte, 5, 5)
// s == []byte{0, 0, 0, 0, 0}
{% endhighlight %}

Если не указать вместимость, по умолчанию она равна указанной длине. Вот более ёмкая версия того же кода:

{% highlight go %}
s := make([]byte, 5)
{% endhighlight %}

Длина и вместимость слайса могут быть получены с помощью встроенных функций:

{% highlight go %}
len() и cap().
len(s) == 5
cap(s) == 5
{% endhighlight %}

В следующих двух секциях обсудим отношение между длиной и вместимостью

Нулевое значение слайса это `nil`. Функции `len` и `cap` возвращают 0 для нулевого слайса.

Слайс можно также создать “слайсингом” существующего слайса или массива. Слайсинг осуществляется с помощью указания полуоткрытого промежутка с двумя индексами, разделёнными двоеточием. Например, выражение `b[1:4]` создаст слайс, включающий элементы с 1 по 3 из `b` (индексы полученного слайса будут от 0 до 2).

{% highlight go %}
b := []byte{'g', 'o', 'l', 'a', 'n', 'g'}
// b[1:4] == []byte{'o', 'l', 'a'}, располагается в том же участке памяти, где и b
{% endhighlight %}

Начальный и конечный индексы в промежутки указывать необязательно; по умолчанию они равны нулю, как и длина слайса:

{% highlight go %}
b[:2] == []byte{'g', 'o'}
b[2:] == []byte{'l', 'a', 'n', 'g'}
b[:] == b
{% endhighlight %}

Этот синтаксис подходит и для создания слайса данного массива:

{% highlight go %}
x := [3]string{"Лайка", "Белка", "Стрелка"}
s := x[:] // слайс обращается к памяти, где находитя x
{% endhighlight %}

## Подробнее о слайсах

Слайс - это дескриптор сегмента массива. Он состоит из указателя на массив, длины сегмента и его вместимости (максимальной длины сегмента).

![Изображены три вертикальных клетки. В первой надпись ptr *Elem, во второй int len, в третьей int cap](https://blog.golang.org/go-slices-usage-and-internals_slice-struct.png)

Наша переменная `s`, созданная ранее с помощью `make([]byte, 5)`, имеет такую структуру:

![Изображены три вертикальных клетки и пять горизонтальных. В первой клетке указатель на массив типа [5]byte, в двух других len и cap, равные 5](https://blog.golang.org/go-slices-usage-and-internals_slice-1.png)

Длина - это число элементов, на которое ссылается слайс. Вместимость - это число элементов лежащего в основе массива (начиная с элемента, на который ссылается указатель слайса). Разница между длиной и вместимостью станет чётче по ходу знакомства с остальными примерами.

По мере изменения промежутков слайса, можно наблюдать изменения в структуре данных слайса и их отношениях с лежащим в основе массивом:

![Изображены три вертикальных клетки и пять горизонтальных. В первой клетке указатель на массив типа [5]byte, в двух других len и cap, равные 2 и 3 соответственно. Указатель показывает на третью клетку массива (у которой индекс равен 2)](https://blog.golang.org/go-slices-usage-and-internals_slice-2.png)

Слайсниг не производит копирование данных слайса. Создаётся новое значение слайса, указывающее на исходный массив. Это делает операцию слайсинга такой же эффективной, как и манипуляции с индексами массива. Таким образом, изменение элементов (не самого слайса) нового слайса изменяет элементы исходного:

{% highlight go %}
d := []byte{'r', 'o', 'a', 'd'}
e := d[2:] 
// e == []byte{'a', 'd'}
e[1] = 'm'
// e == []byte{'a', 'm'}
// d == []byte{'r', 'o', 'a', 'm'}
{% endhighlight %}

Ранее мы слайсили `s` до длины, меньшей, чем вместимость. Мы можем увеличить `s` до её вместимости, сделав слайсинг снова:

{% highlight go %}
s = s[:cap(s)]
{% endhighlight %}

![Изображены три вертикальных клетки и пять горизонтальных. В первой клетке указатель на массив типа [5]byte, в двух других len и cap, равные 3 и 3 соответственно. Указатель показывает на третью клетку массива (у которой индекс равен 2)](https://blog.golang.org/go-slices-usage-and-internals_slice-3.png)

Слайс нельзя сделать большим, чем его вместимость. Если вы попытаетесь, это вызовет панику времени выполнения, как и когда происходит обращение к индексу вне границ слайса или массива.

## Увеличение слайсов (функции copy и append)

Для увеличения вместимости слайса необходимо создать новый, более крупный слайс и скопировать элементы исходного слайса в него. Эта техника показывает, как реализуются динамические массивы в других языках. Следующий пример удваивает вместимость `s`, создавая новый слайс `t`, копируя содержимое `s` в `t`, а затем присваивая `s` значение слайса `t`:

{% highlight go %}
t := make([]byte, len(s), (cap(s)+1)*2) // +1 в случае cap(s) == 0
for i := range s {
        t[i] = s[i]
}

s = t
{% endhighlight %}

Повторяющаяся часть этой часто используемой операции реализована с помощью простой встроенной функции `copy`. Как подсказывает её имя, эта функция копирует данные из слайса-источника в слайс-приёмник. Возвращается количество скопированных элементов.

{% highlight go %}
func copy(dst, src []T) int
{% endhighlight %}

Функция `copy` поддерживает копирование между слайсами разной длины (она скопирует только до меньшего числа элементов). К тому же, `copy` может справиться со слайсами, относящимися к одному массиву в основе этих слайсов, работая правильно с перекрытием слайсов.

Используя `copy`, можно упростить кусочек кода выше:

{% highlight go %}
t := make([]byte, len(s), (cap(s)+1)*2)
copy(t, s)
s = t
{% endhighlight %}

Часто необходимо добавить данные в конец слайса. Эта функция добавляет элементы в байтовый слайс, увеличивая сам слайс по необходимости, и возвращает обновлённый слайс:

{% highlight go %}
func AppendByte(slice []byte, data ...byte) []byte {
    m := len(slice)
    n := m + len(data)
    if n > cap(slice) { // если нужно, перераспределить память
        // выделяем в два раза больше нужного, для увеличения в будущем
        newSlice := make([]byte, (n+1)*2)
        copy(newSlice, slice)
        slice = newSlice
    }
    slice = slice[0:n]
    copy(slice[m:n], data)
    return slice
}
{% endhighlight %}

Можно было бы использовать AppendByte таким образом:

{% highlight go %}
p := []byte{2, 3, 5}
p = AppendByte(p, 7, 11, 13)
// p == []byte{2, 3, 5, 7, 11, 13}
{% endhighlight %}

Такие функции, как AppendByte, полезны, потому что они предоставляют полный контроль над способом увеличения слайсов. В зависимости от характеристики программы может понадобиться создание более маленького или большого слайса, или загрузить слайс элементами до предельного размера памяти.

Хотя большинству программ не нужен абсолютный контроль, поэтому Go предоставляет встроенную функцию `append`, которая хорошо подходит в большинстве случаев. Она имеет такую сигнатуру:

{% highlight go %}
func append(s []T, x ...T) []T
{% endhighlight %}

Эта функция добавляет элементы в конец слайса `s` и увеличивает вместимость, если нужно.

{% highlight go %}
a := make([]int, 1)
// a == []int{0}
a = append(a, 1, 2, 3)
// a == []int{0, 1, 2, 3}
{% endhighlight %}

Чтобы добавить один слайс в другой, используйте `…` в качестве второго аргумента, чтобы он стал списком аргументов.

{% highlight go %}
a := []string{"John", "Paul"}
b := []string{"George", "Ringo", "Pete"}
a = append(a, b...) // то же самое, что и "append(a, b[0], b[1], b[2])"
// a == []string{"John", "Paul", "George", "Ringo", "Pete"}
{% endhighlight %}

Так как нулевой слайс работает как слайс нулевой длины, вы можете объявить переменную со слайсом и затем циклично добавлять в неё элементы:

{% highlight go %}
// Filter возвращает новый слайс,
// из элементов s, удовлетворяющих условиям функции f()
func Filter(s []int, fn func(int) bool) []int {
    var p []int // == nil
    for _, v := range s {
        if fn(v) {
            p = append(p, v)
        }
    }
    return p
}
{% endhighlight %}

## Возможная ловушка

Как говорилось ранее, переслайсинг (re-slicing) среза не создаёт копию массива в основании. Массив полностью будет существовать в памяти, пока на него не перестанут ссылаться. Иногда это вызывает хранение всех данных в памяти, когда нужна только их небольшая часть.

Например, функция `FindDigits` загружает файл в память и ищет в нём первую группу последовательных цифр, возвращая их в новом слайсе.

{% highlight go %}
var digitRegexp = regexp.MustCompile("[0-9]+")

func FindDigits(filename string) []byte {
    b, _ := ioutil.ReadFile(filename)
    return digitRegexp.Find(b)
}
{% endhighlight %}

Этот код работает, как и говорилось, однако возвращаемый срез `[]byte` указывает на массив, содержащий файл целиком. Так как слайс ссылается на исходный массив, пока слайс есть в памяти, сборщик мусора не сможет очистить массив; несколько важных байтов файла держат всё содержимое в памяти.

Чтобы исправить это, можно скопировать интересующие нас данные в новый слайс до того, как вернуть значение.

{% highlight go %}
func CopyDigits(filename string) []byte {
    b, _ := ioutil.ReadFile(filename)
    b = digitRegexp.Find(b)
    c := make([]byte, len(b))
    copy(c, b)
    return c
}
{% endhighlight %}

Более краткая версия этой функции могла быть реализована с помощью `append`. Оставим это в качестве упражнения для читателя.

___

Полезные ссылки:

- A Tour of Go: [Appending to a slice](https://tour.golang.org/moretypes/15) 
- Effective Go: [Slices](https://golang.org/doc/effective_go.html#slices), [Arrays](https://golang.org/doc/effective_go.html#arrays)
- Go language specifications: [Slices](https://golang.org/ref/spec#Slice_types)